\chapter{Bevezetés}\label{ch:bevezetes}

A neurális hálók, mint a gépi tanulás egyik módszere, napjainkban nagy népszerűségnek örvendenek, 
úgy a kutatás, mint a felhasználás terén. 
Ezt a gépi tanulási módszert leggyakrabban olyan problémák megoldására 
használják melyekben mintákat kell felismerni, ilyenek a képfelismerés \cite{kepfelismeres}, 
a beszédfelismerés \cite{beszedfelismeres}, a különböző objektumok detektálása \cite{obiektumdetektalas}, 
illetve a videók klasszifikálása \cite{videofelismeres}. 

A mesterséges intelligencia ötlete alapvetően az irodalomból ered, legyen 
szó a korai emberhez hasonló intelligens robotok említéséről Samuel Butler 
Erehow 1872-ben ben íródott \cite{robotok} regényében, vagy a méltán népszerű Isaac Asimov regényeiről \cite{asimov}. 
Mára a számítógépes tudományok egyik jelentős és gyorsan fejlődő ágazatát képviseli 
a mesterséges intelligencia.  

A gépi tanuláson belül a neurális hálók használata napjainkban az egyik legelterjedtebb 
módszer osztályozási feladatokra. A konvolúciós neurális hálózatok  
leggyakrabban a tulajdonságok kinyerésére használtak. Jelen dolgozatban megközelített daktil felismerési probléma a 
„fine-grained image recognition” csoportjába tartozik, hiszen az egyes osztályok kinézete 
között kevés különbség van. A kézjel felismerési probléma a „time distributed sequential 
recognition” csoportjába tartozik, hiszen a tulajdonságok kinyerése után egy olyan szekvenciát
kapunk amelynek időrendisége fontos. 

A dolgozat ötlete két forrásból ered. Az első egy középiskolás kihívás,
mely ötletgazdája, tanárom, Csíki Zoltán. Ez a kihívás arról szólt hogy készítsünk 
egy olyan alkalmazást amely segítségével képesek vagyunk a számítógéppel a klasszikus 
kő-papír-olló játékot játszani úgy, hogy a webkamerát használjuk a jelek mutatására, 
majd a számítógép azt felismerve, véletlenszerűen mutatva jelet, eldönti ki is nyert, 
a gép vagy a játékos. Középiskolásként ez egy lehetetlen feladatnak tűnt azonban saját 
magamat is meglepve képes voltam egy kezdetleges képi osztályozó kialakítására, mely nem 
volt túlzottan megbízható, viszont a kihívás teljesítésére elegendő volt. Ezen projektre
készült egy dolgozat is amely a III. Székelyföldi Számítógépes Alkalmazások Versenyén \cite{szekelyfoldi}
került bemutatásra. Az ötlet második fele egy hosszabb folyamat eredménye, különböző 
emberekkel való beszélgetések során rájöttem, hogy milyen nehézkes a kommunikáció
a siketnémákkal, hiszen az emberek többsége nem ismeri a jelnyelvet. 
A jelnyelv felismerésről azonban a publikusan elérhető adathalmazok szegényesége miatt
lemondtam, de helyette a hozzá igencsak közel álló kézjel felismerést választottam, ugyanis
a kézjelek felismerése ugyancsak videók osztályozását jelenti, emellett pedig
sok kézjel szerepel a siketnéma jelnyelvben is.
A dolgozat alapötlete
tehát ezekből ered, a webkamera felhasználásával felismerni a daktil, illetve 
kézjeleket, ezáltal egy alternatívát biztosítva a kommunikációra a siketnémák számára.

Jelen dolgozat a képfelismerés illetve videó klasszifikáció témáját járja 
körül a siketnémák által használt jelnyelvi ábécét, továbbiakban daktil, illetve
kézjelekre vonatkozólag. A dolgozatban szó van az adathalmazról, annak előfeldolgozásról, 
neurális hálók architektúrájáról, tanítási módszeréről, eredményeiről, 
külön taglalva a kettő-, illetve háromdimenziós konvolúciós neurális  hálózatok sajátosságait. 
A dolgozatban továbbá be van mutatva egy szoftverrendszer is, amely egy webes alkalmazásból ,
illetve egy RESTful webszolgáltatásból áll, mely lehetővé teszi a daktil, illetve kézjelek
felismerését a böngészőben.

A dolgozat első fejezete tartalmazza a bevezetést, illetve az indoklást, hogy miért ezt a témát választottam.
A dolgozat 2. fejezetében a neurális hálók témakörét járjuk körbe, a perceptron modelltől egészen a 
kettő-, illetve háromdimenziós konvolúciós neurális hálókig. 
A 3. fejezetben az adathalmazról esik szó, a használt adathalmazról, annak előfeldolgozásáról.
A 4. fejezetben bemutatásra kerülnek a felhasznált technológiák, architektúrák 
és a tanítási részletek. Az 5. fejezet az elért eredményeket tartalmazza. 
A 6. fejezetben a szoftverrendszer elkészítése és architektúrája található. 
A dolgozat záró fejezete a 7. fejezet a továbbfejlesztési lehetőségeket és a 
következtetéseket tartalmazza.